林鄭上任以來 想營造你們再努力也不能逆轉厄運的錯覺

我們想讓你知道的是
林鄭上任以來，不論社會呼聲大小，對各項議題她總是一意孤行、寸步不讓，這些行動，無非是想營造你們再努力也不能逆轉厄運的錯覺。

心理學界有一個叫「習得性無助」（learnt helplessness）的現象，源自Martin E. P. Seligman的實驗。實驗使用了三隻狗A、B、C。A和B被戴上了電擊裝置，每隔一段時間就會被電擊一次。B面前有一顆按鈕，只要按下就可以避免電擊；無論A做什麼也無法避免被電擊，開頭 A 會嘗試反抗、逃走，但過了一段時間發現自己無法避過電擊的厄運，就趴在地上被電擊也不掙扎了，心理學家稱這為絕望（despair）的狀態。

之後這三隻狗又被放進一個盒子，盒子的地面通了電，同樣會不時電擊狗隻。但這個盒子其實圍欄不高，只要稍加努力就能逃脫。當B（被電擊，但能阻止）及C（沒有被電擊過）被放進這個盒子，二話不說就逃脫掉了。只有A（被電擊，不能阻止）默默趴在地上，不斷承受原本可逃脫的電擊。

這種因為過往學習的無力感，導致在明明有可能改變現狀的情況下都完全不嘗試，就是習得性無助。

不知道大家是否察覺，其實政府想將香港人變做A？至2014年雨傘運動以來，政治氣氛一直低迷，社會運動偶有星火，可是燎原未境，便被撲滅。談起香港的未來，一直瀰漫着一種無力感、絕望感。社會基層無處可去，只能埋怨；社會精英不為香港著力，一心只在盤算如何逃之夭夭。